\chapter{Go!SIP, O \textit{Framework}} %
% (fold)
\label{cha:proposed-privacy-architectures}

\begin{quotation}[]{Michael Jordan}
I can accept failure, everyone fails at something.\\
But I can't accept not trying.
\end{quotation}

% This chapter aims to present the proposed framework, based on the theoretical
% concepts, issues and context described previously.

Este capítulo vai apresentar o \textit{framework} de privacidade para pessoas como sensores em \acp{CI} proposto neste trabalho, baseado nos conceitos teóricos, problemas
e contextos descritos anteriormente.

O nome escolhido para futuras referências ao mesmo foi \textbf{\textit{Go!SIP}}. O \textbf{\textit{Go!}} (do verbo \textit{ir}, \textit{avançar}, em inglês) é uma
alusão ao estímulo à exposição \textbf{segura} de dados, através das diretrizes propostas neste trabalho; o \textbf{\textit{SIP}} é uma sigla para \textit{Smart
Identification Privacy} (do inglês \textit{privacidade de identificação inteligente}); por sua vez, o nome O \textbf{\textit{Go!SIP}} é um trocadilho oportuno da palavra
\textit{gossip}, que é o verbo em inglês para fofocar, bisbilhotar, mexericar.

No capítulo anterior, foi apresentada a revisão que destacou os principais requisitos abordados em propostas de mecanismos de privacidade, aplicados em diferentes
domínios inteligentes. No total, foram levantados 19 requisitos, como mostra a Tabela~\ref{tab:workRequir}. Sendo a ideia deste trabalho prover privacidade dentro de um
paradigma centrado no usuário, em uma discussão com os pesquisadores que participaram da revisão reportada no capítulo anterior, 13 requisitos entendidos como adequados à
proposta do \textit{framework} foram selecionados e serão apresentados a seguir. Os demais requisitos não foram inclusos pois tratavam-se de características mais específicas, que foram reservados para serem adicionados à medida que a proposta
evoluir, em trabalhos futuros (como é o caso da reputação, anonimização e disfarce de dados). 

\begin{itemize}
  \item Aplicação de Políticas
  \item Controle/\textit{Feedback} do usuário
  \item Correspondência de interesses
  \item Degradação de dados
  \item Especificação de preferências
  \item Histórico de interação
  \item Interação mínima com o usuário
  \item Minimização de dados
  \item Múltiplas identidades
  \item Reputação
  \item Responsabilidade
  \item Sensibilidade de dados
  \item Tipo/Propósito da informação
\end{itemize}



A partir da seção que se segue, será apresentado como o
\textit{Go!SIP} foi concebido, bem como a descrição de cada uma de suas partes.

% Ao contrário da grande maioria dos trabalhos estudados, na proposta deste trabalho, ao invés do foco exclusivo nos dados e em seu potencial de utilização, prioriza-se o
% foco no usuário, igualando as informações de decisão, entre estes - enquanto consumidores de serviços em ambientes inteligentes - e os provedores de serviços, agindo de forma
% transparente e fornecendo meios para que decidam expor seus dados de forma consciente e bem informada.

\newpage

\section{Descrição do \textit{Go!SIP}}
\label{sec:gosip-description}

A composição do \textit{Go!SIP} foi iniciada com a seguinte observação: a forma como cada requisito materializava sua contribuição na privacidade era diferente. O
requisito Anonimização, por exemplo, contribui atuando diretamente no dado a ser exposto, diferente da Especificação de Preferências - que envolve a figura do
usuário e do Provedor de Serviço para determinar suas condições de exposição - ou ainda da Correspondência de Interesses, que remete à própria dinâmica de como o serviço
equilibra os interesses envolvidos na provisão/consumo do serviço.

Baseado nesta observação, criou-se uma organização para os requisitos extraídos, agru-\\pando-os de acordo com o seu objeto-alvo no cumprimento da privacidade.
Três paradigmas são descritos a seguir, representando essa organização: \ac{PCD}, \ac{PCU} e \ac{PCS}. 



\subsection{Classificação Baseada em Paradigmas}
\label{subsec:paradigms}

\subsubsection{Paradigma Centrado no Dado (PCD)}

O \ac{PCD} caracteriza-se pela atenção especial ao dado, sua natureza, estado, manipulação, contexto e respectivas regras/políticas específicas.

\subsubsection{Paradigma Centrado no Usuário (PCU)}

No \ac{PCU}, a centralização no usuário muda o ponto de vista de importância quando trata-se de privacidade. Ainda que manter (ou não) a
privacidade dependa de expor/omitir algum dado, este paradigma indica participação direta do usuário, manifestação de suas preferências, bem como o impacto
(maléfico/benéfico) dela decorrente.

\subsubsection{Paradigma Centrado no Serviço (PCS)}

No \ac{PCS}, o tratamento é feito independente do indivíduo em questão ou do dado sendo avaliado. Elementos que se enquadrem nesta categoria vão tratar do serviço, a
forma como é/deve ser provido e/ou consumido, incluindo sua infraestrutura, configuração e dinâmica de funcionamento, ou ainda podem tratar de um característica que está
em um nível de abstração acima de dados e usuários envolvidos, que se refira à transação em andamento durante a utilização do serviço.

\subsection{Classificação dos Requisitos}
\label{subsec:classicacao}

Considerando a definição dos tipos de paradigmas acima, a classificação dos requisitos, baseando-se na descrição apresentada na Seção~\ref{sec:privacy-requirements}; a
Tabela~\ref{tab:requirClass} representa um resumo dessa classificação.

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Classificação do requisitos de acordo com os paradigmas PCD, PCU e PCS}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Requisito} & \textbf{PCD} & \textbf{PCU} & \textbf{PCS}\\ 
\hline\hline
Anonimização & X &  &  \\ \hline
Aplicação de políticas &  &  & X \\ \hline
% Territórios virtuais &  &  &  & \\ \hline
% Comunicação segura &  &  & X \\ \hline
Controle de acesso &  &  & X \\ \hline
Controles adaptáveis &  &  & X \\ \hline
Controle/\textit{Feedback} do usuário &  & X & \\ \hline
Correspondência de Interesses &  & X & X \\ \hline
Degradação de dados & X &  &  \\ \hline
Disfarce de dados & X &  &  \\ \hline
Especificação de preferências &  & X & X \\ \hline
Histórico de interação &  & X & X \\ \hline
Interação mínima com o usuário &  & X &  \\ \hline
Minimização de dados & X &  &  \\ \hline
Múltiplas identidades & X &  &  \\ \hline
Reputação &  &  & X \\ \hline
Responsabilidade &  & X & \\ \hline
Sensibilidade de dados & X &  &  \\ \hline
Tipo/Propósito da informação & X &  & X \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:requirClass}
\end{table*}

\begin{figure}[t]
\caption{Diagrama dos Níveis de Implementação de Privacidade que compõe o \textbf{\textit{Go!SIP}}}
\includegraphics[width=\textwidth, frame]{framework-diagram-2}
\centering
\label{fig:framework-diagram}
\end{figure}
 
 
A \textbf{anonimização} implica em utilizar diversos subconjuntos de atributos de um indivíduo, de modo que não se possa dizer a quem pertence baseando-se pelos atributos
selecionados para o consumo de um serviço. A manipulação dos dados indica o enquadramento do requisito no \ac{PCD}.

A \textbf{aplicação de políticas} envolve a forma como o serviço decide aplicar suas regras, definidas arbitrariamente, quer seja nas interfaces definidas para
sua utilização, na transferência de informação, em alguma etapa do gerenciamento do dado (coleta, armazenamento, utilização, etc.) ou mesmo na forma como o usuário é
envolvido. Essa generalização no propósito da aplicação de políticas classifica este requisito como \ac{PCS}.

O \textbf{controle de acesso} garante a autorização de acesso aos dados por indivíduos e entidades, sendo responsabilidade do serviço assegurar essa
característica, este requisito classifica-se no \ac{PCS}.

Os \textbf{controles adaptáveis} de privacidade envolvem a disponibilização de mecanismos flexíveis de estabelecimento de regras dos dados dos indivíduos por part do
provedor de serviço, caracterizando-se como parte do \ac{PCS}.

\textbf{Controle/\textit{Feedback} do usuário} implica na capacidade do serviço de garantir o controle do usuário sobre seus dados, bem como garantir explicitamente que
estes estão em conformidade com suas preferências. Sendo um requisito implementado a nível de serviço, classifica-se como \ac{PCS}.

A \textbf{correspondência de interesses} é considerada híbrida, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois implica no tratamento tanto das preferência do usuário em relação ao contexto de
exposição de seus dados, quanto das configurações e dinâmica do serviço a ser consumido.

A \textbf{degradação de dados}, classificada como \ac{PCD}, implica em associar um valor de precisão aos dados, impactando em sua utilidade.

Técnicas de \textbf{disfarce de dados}, também manipulam diretamente os dados, distorcendo-os ou inserindo ruídos, de modo que, caso interceptados durante a transmissão,
não exponha os indivíduo a que pertencem. Este requisito é classificado como \ac{PCD}.

A \textbf{especificação de preferências} é considerada híbrida, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois implica na definição de preferência do usuário em relação ao contexto de exposição
de seus dados e na definição do requisitos de provisão do serviço. 

O \textbf{histórico de interação} também é considerado híbrido, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois representa a particpação do usuário dentro da dinâmica de funcionamento do
serviço.

A \textbf{interação mínima com o usuário} implica na disponibilização de meios para que o usuário implemente suas preferências de privacidade, sem aumentar a carga
cognitiva na utilização do serviço. Este requisito é classificado como \ac{PCU}.

A \textbf{minimização de dados} requer que o conjunto de dados que compõe a identidade utilizada ao consumir um serviço seja composta pelo número mínimo de atributos
possível. Este requisito é classificado como \ac{PCD}.

As \textbf{múltiplas identidades} envolvem a utilização de dados que sejam estritamente adequadas ao contexto de um serviço. Este requisito também é classificado como
\ac{PCD}.

A \textbf{reputação} de um provedor de serviço é útil quando algum serviço deste vier a ser utilizado por um indivíduo pela primeira vez; cenário vislumbrado como
recorrente com certa frequência em uma cidade, visto que as pessoas estão livremente em movimento. Esta reputação pode ser determinada levando em consideração tanto os
dados que requer para utilização de algum serviço, quanto pelo \textit{feedback} dados pelos indivíduos que consumiram o serviço. Sendo assim, este requisito é
classificado como \ac{PCS}.

A \textbf{responsabilidade} implica em conscientizar o usuário de que, cabe a ele mesmo, ponderar suas escolhas e preferências expressas em relação à sua privacidade.
Este requisito é classificado como \ac{PCU}.

O requisito \textbf{tipo/propósito da informação} é considerado híbrido, \ac{PCD}/\ac{PCS}, pois envolve tanto a natureza do dado em questão, quando a forma como o
serviço vai utilizá-lo.

\newpage
\section{Considerações e Aplicação do \textit{Go!SIP}}

Partindo da classificação apresentada na Subseção~\ref{subsec:classicacao}, pode se elaborar os níveis determinados pelo \textit{framework}, nomeados de acordo com os
paradigmas, como mostra a Figura~\ref{fig:framework-diagram}. Cada nível representa um paradigma de implementação de privacidade - o Nível de Dado representa o \ac{PCD},
o Nível de Usuário representa o \ac{PCU} e o Nível de Serviço representa o \ac{PCS} - no qual o dado, usuário ou serviço é priorizado, em detrimento dos demais, através
da satisfação dos requisitos especificados. Devido à natureza de alguns deles, os níveis que compreendem podem se sobrepor, por exemplo, o Tipo/Propósito da Informação e
a Correspondência de Interesses, que se encontram na intersecção dos Níveis de Dado/Serviço e Usuário/Serviço, respectivamente. 

A ideia é que, a medida que os requisitos são satisfeitos, os Níveis de implementação de privacidade são completados gradativamente, possibilitando a comparação de
diferentes soluções, tanto em relação ao paradigma predominante, quanto em relação aos requisitos dentro de cada Nível. Se em algum momento a necessidade apontar a
inclusão de novos requisitos, como uma evolução do \textit{framework}, os mesmos podem ser classificados e inclusos, gerando uma atualização na classificação baseada em
paradigmas das soluções, mantendo o carater comparativo entre elas.

Ainda sobre os paradigmas, identifica-se que o \ac{PCS} é o mais frequente. Isso se deve em parte à predominância que o domínio de \textit{Smart Spaces} possui
na implementação de requisitos levantados na fase de pesquisa, o que impacta na supervalorização dos serviços e respectivas características imersos neste contexto; além
disso, a solução de privacidade descrita nos trabalhos propostos para outros domínios são construídas a partir da relação provedor/consumidor de serviços, o que diminui a
relevância dos outros paradigmas (\ac{PCD} e \ac{PCU}).
 
A seguir, os domínios estudados na revisão, apresentada no Capítulo~\ref{cha:privacy-mechanisms}, serão avaliados quanto aos requisitos que os trabalhos descritos
implementam, conforme mostra a Tabela~\ref{tab:workClass}. Para cada requisito foi somado 1 ponto para o trabalho, no paradigma ao qual pertence o requisito; nos caso em
que um requisito pertence a mais de um paradigma, o valor foi divido igualmente entre os paradigmas. A última coluna representa a classificação do domínio, considerando o
paradigma predominante. Os trabalho inclusos em Outros Domínios, na Seção~\ref{sec:mechanisms}, foram omitidos, por não tratar-se de um domínio específico, dificultando a
análise.

% \begin{table*}[ht] \centering \small
% \caption{Trabalhos estudados acordo com os paradigmas \ac{PCD}, \ac{PCU} e \ac{PCS}}
% \begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|}
% \hline
% \textbf{Requisito} & \textbf{\ac{PCD}} & \textbf{\ac{PCU}} & \textbf{\ac{PCS}} & \textbf{Paradigma Predominante}\\ 
% \hline\hline
% 
% \citep{bagues2007sentry} & 0.5 & 2.5  & 2 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{bohli2010privacy} & 1.5 & 0  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{boyer2006privacy} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{busnel2008achieving} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{cho2004location} & 0 & 3  & 1 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{gong2011anybody} & 1 & 1  & 0 & \ac{PCD}/\ac{PCU} \\ \hline
% \citep{guennoun2009securing} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{heinroth2011} & 0 & 1.5  & 1.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{konings2010towards} & 1 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{liampotis2009privacy} & 2 & 1.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lioudakis2007middleware} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lioudakis2009personal} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lupiana2010strictly} & 1 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{marmol2012not} & 0 & 0  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{maisonnasse2006detecting} & 0 & 1  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{moncrieff2008dynamic} & 3.5 & 1.5  & 1 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{mouratidis2007integrating} & 0 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{oyomno2011privacy} & 1.5 & 0.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{roduner2003citizen} & 2 & 1.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{salehie2012adaptive} & 1 & 1  & 1 & \ac{PCD}/\ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{sankar2012smart} & 3 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{simo2010user} & 2.5 & 2  & 4.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{vagts2009privacy} & 3.5 & 1.5  & 2 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{van2006balancing} & 1 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{westin1968privacy} & 0 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% 
% \end{tabular}
% \label{tab:workClass}
% \end{table*}

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Domínios estudados e seu paradigma predominante}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Requisito} & \textbf{\ac{PCD}} & \textbf{\ac{PCU}} & \textbf{\ac{PCS}} & \textbf{Paradigma Predominante}\\ 
\hline\hline

% \citep{salehie2012adaptive} & 1 & 1  & 1 & \ac{PCD}/\ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{simo2010user} & 2.5 & 2  & 4.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{bohli2010privacy} & 1.5 & 0  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{gong2011anybody} & 1 & 1  & 0 & \ac{PCD}/\ac{PCU} \\ \hline
% \citep{marmol2012not} & 0 & 0  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{sankar2012smart} & 3 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
\textbf{\textit{Smart Grids}} & 9 & 4  & 7 & \ac{PCD} \\ \hline

% \citep{boyer2006privacy} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{bagues2007sentry} & 0.5 & 2.5  & 2 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{mouratidis2007integrating} & 0 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{moncrieff2008dynamic} & 3.5 & 1.5  & 1 & \ac{PCD} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Buildings} e \textit{Homes}} & 5.5 & 5  & 6.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{van2006balancing} & 1 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{lioudakis2007middleware} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lupiana2010strictly} & 1 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{konings2010towards} & 1 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{heinroth2011} & 0 & 1.5  & 1.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Environment}} & 3 & 2.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{cho2004location} & 0 & 3  & 1 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{maisonnasse2006detecting} & 0 & 1  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{liampotis2009privacy} & 2 & 1.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{oyomno2011privacy} & 1.5 & 0.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Spaces}} & 3.5 & 6  & 10.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{busnel2008achieving} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{guennoun2009securing} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Health}} & 1.5 & 1.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{lioudakis2009personal} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
%\textbf{SC}  & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{vagts2009privacy} & 3.5 & 1.5  & 2 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{roduner2003citizen} & 2 & 1.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{westin1968privacy} & 0 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \textbf{OD} & 5.5 & 3  & 2.5 & \ac{PCD} \\ \hline


\end{tabular}
\label{tab:workClass}
\end{table*}

Como visto, a grande maioria dos domínios apresentam um viés voltado para o serviço a ser prestado. Isso pode decorrer fato de, nesses domínios, o estado atual da área
estar na fase da exploração das possibilidades e capacidades das aplicações que podem ser disponibilizadas, tornando-se necessário abordar privacidade para essas
situações.

Quando ao domínio de \textit{Smart Grids} (SG), este teve como paradigma predominante o foco no dado. Ao contrário dos demais domínios, como o tipo serviço prestado aqui
são mais padronizados, variando entre medição, balanceamente entre oferta e demanda, consumo e correlatos, a preocupação maior seja com o dado manipulado e o que pode ser
feito neste sentido para prover privacidades.

De um modo geral, baseando-se nos trabalhos estudados, vê-se que a preocupação com dados e serviços ainda supera a preocupação com o usuário na maioria dos domínios. Há
que se consentir que não é possível um trabalho prover privacidade sem atacar as três frentes: dados, usuário e serviço. Sendo assim, a proposta do \textit{Go!SIP} é
convergir a implementação dos requisitos focados em dados e serviços para controle e/ou consciência do usuário, de modo que a percepção da solução como um todo, seja que
o controle está, de fato, na mão do indivíduo. Com este propósito, a seção a seguir apresenta a materialização dos requisitos Preferência do Usuário (\ac{PCU}/\ac{PCS}),
Degradação de Dados (\ac{PCD}), Sensibilidade de Dados (\ac{PCD}) e Reputação (\ac{PCS}), através de uma abordagem de convergência desses requisitos para auxiliar o
usuário em seu momento de decisão de exposição de seus dados pessoais.
\newpage

\section{Convergência de Paradigmas: Uma Abordagem Quantitativa}
\label{sec:proposed-indexes}


O intuito principal deste trabalho é permitir que o usuário tenha mais informações em mãos no momento de decidir expor ou não seus dados, de modo a fazê-lo de forma
consciente. 

Para facilitar a explicitação do efeito do requisito, pensou-se em representar sua evidência de forma que permitisse fácil comparação. Neste sentido, este trabalho propõe
um conjunto de métricas, de indicadores quantitativos, que representem requisitos, mesmo os centrados em dado ou em serviço, dando o controle e consentimento da solução
para o usuário.

% In the following subsections I will describe the indexes used in the framework, which comprise new concepts and definitions for this work.
Nas seções que seguem serão descritos os índices/métricas propostos para implementar os requisitos Preferência do Usuário (Especificação de Preferências)
(\ac{PCU}/\ac{PCS}), Degradação de Dados (\ac{PCD}), Sensibilidade de Dados (\ac{PCD}) e Reputação (\ac{PCS}). 

\subsection{Definições preliminares}

Para compreensão dos conceitos que serão apresentados nas subsessões seguintes, definem-se os seguintes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Atributo}: Propriedade ou característica de um indivíduo representada de forma quantitativa ou qualitativa, de acordo com a natureza do contexto em que é
  aplicável. Ex.: nome, idade, local de nascimento, peso, etc.;
  \item \textbf{Identidade}:  Subconjunto de atributos de um indivíduo, correspondentes aos interesses de utilização em a algum contexto.
\end{itemize}

\subsection{Cálculo de Exposição}
\label{subsec:exposure-calculus}

O Índice de Exposição (IE), cujo cálculo será mostrado a seguir, representa um conceito apresentado nos trabalhos de \citep{salehie2012adaptive, sankar2012smart,
boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic, oyomno2011privacy}, que estudam o impacto da sensibilidade de dados e como isso reflete na perda de privacidade de um indivíduo.
Aqui, utilizou-se como ponto de partida uma identidade (conjunto de atributos necessários para provisão de um determinado serviço, em um determinado \ac{NPV}) e como
unidade fundamental, um atributo. Logo, a exposição é calculada para uma identidade, tendo como parâmetro os atributos que a compõe.

% A importância de uma métrica desse tipo é determinada na capacidade da mensuração do risco que um indíviduo sofre ao expor seus dados, quer seja pela sensibilidade dos
% atributos envolvidos, pela precisão dos mesmo ou por ambos motivos.

A importância de tal métrica é determinada pela capacidade de mensurar o risco da exposição dos dados de um indivíduo, quer seja pela sensibilidade dos atributos
envolvidos, pela precisão dos mesmo ou por ambos motivos, o que permite ter mair cautela antes de expô-los e ser mais criterioso para com os provedores de serviço que
requerem dados mais sensíveis, levando em conta o \ac{NPV} que oferecem. Além disso, como apontado em \citep{tene2012big}, esta métrica pode ajudar na fundamentação do
consenso de exposição levando em conta risco, propósito e potenciais consequências, tornando esses parâmetros mais palpáveis para os usuários.

As subseções a seguir apresentam métricas auxiliares antes de, finalmente, apresentar o cálculo do Índice de Exposição.

\subsubsection{Índice de Proteção Individual}
O primeiro passo rumo ao cálculo de exposição é a classificação de cada atributo quanto ao seu \ac{IPI}.  Este índice serve para mensurar a importância individual dada
aos atributos, de modo que se inclua essa visão do usuário no cálculo de exposição.

Assim sendo, os atributos podem ser categorizados da seguinte forma:

% \begin{itemize}
% \item \textbf{Secret}: attribute whose content is for exclusive utilization by
% the one it refers to;
% \item \textbf{Closed}: attribute whose content is for exclusive utilization by
% the one it refers to and the ones explicitly allowed to use it;
% \item \textbf{Public}: attribute whose content can be freely used.
% \end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{Secretos}: atributos cujo conteúdo é para uso exclusivo do indivíduo ao qual ele se refere ($IPI=100$);
\item \textbf{Fechados}: atributos cujo conteúdo é de uso exclusivo o indivíduo ao qual ele se refere e às entidade explicitamente autorizadas a fazê-lo ($IPI=50$);
\item \textbf{Públicos}: atributos cujo conteúdo pode ser livremente utilizado ($IPI=0$).
\end{itemize}

\textbf{Requisito representado}: Preferência do usuário.

% After that, we have to associate a degradation rate \textit{(d)} for each
% attribute. Similarly to the same concept presented in \citep{van2006balancing}, \textit{Degradation rate} says how much true or precise is a given
% attribute.

\subsubsection{Cálculo de Precisão do Atributo}
\label{subsubsec:attribute-precision}

Uma vez determinado o \ac{IPI} do atributo, deve-se estabelecer uma taxa de degradação \textit{(d)} para o mesmo. Assim como o mesmo conceito apresentado em
\citep{van2006balancing}, a taxa de degradação diz quão verdadeiro ou preciso é um dado atributo, sendo esta precisão calculada em função do tempo - de coleta ou
armazenamento - e da variação sofrida ao longo do tempo considerado.

% The precision will depend on how long it was collected and/or stored, considering its degradation rate.  
% The \textit{d} value of an attribute can be 0(zero), in case it never changes or goes old (i.e., it is a constant value).

O valor da taxa de degradação (\textit{d}) de um atributo pode variar entre $0\%$  - no caso em que nunca muda, representando um valor constante, e $100\%$ - no caso em
que muda a cada variação de uma unidade na escala de tempo considerada.

Seguem alguns exemplos de atributos e suas taxas de degradação:

\begin{itemize}
  \item\textbf{Nome de um indivíduo}: o nome de uma pessoas nunca muda, ao menos teoricamente, logo:
  \[ d = 0\% \]
  
  \item\textbf{Idade de um indivíduo}: a cada mês a idade perde sua precisão ($100/12$), logo;
  \[ d = 8.33\% \]
  
  %\item \[
  %      \frac{d}{dx}\left( \int_{0}^{x} f(u)\,du\right)=f(x).
  %   \]
\end{itemize}

Para atributos cuja variação não seja em períodos regulares, uma aproximação deve ser determinada de acordo com a percepção individual. 

% Since in $t_{0}$ the attribute has its higher precision (100\%), in $t$, the precision os an attribute is given by: \[p(d,t)=100-d*t\]
Uma vez disponibilizada a taxa $d$, o \textit{framework} irá calcular, dado a data em que o atributo foi gerado/coletado, quão preciso ele é em determinado tempo $t$.
No tempo $t_{0}$ o atributo tem sua maior precisão ($100\%$), no tempo $t$, a precisão de um atributo será dada por $p(d,t)=100-d*(t - t_{0})$, ou ainda:\\
\centerline{$p(d,t)=100-d*\Delta t$}

\textbf{Requisito representado}: Degradação de Dados.

% This index represents a concept presented in [CITAR OS TRABALHOS], which study the impact of data sensitivity on one's privacy. The exposure index aims to quantify how
% much harm a person's privacy is subject to, once the data have been exposed.
% Here, I will use as starting point an identity (a set of attributes required for a given service, in a given level), and as a basic unity, an attribute.
% Therefore, the exposure is calculated to an identity, using its attributes as parameters [CITAR/ REFERENCIA oyomno2011privacy].



% In \citep{tene2012big} ``PII    should instead be   defined     based   on  a   risk    matrix  taking  into    account    the  risk,   intent  and potential  
% consequences    of  re-identification,  as  opposed to  a   dichotomy   between “identifiable” and  “non-identifiable”  data''


% The importance of such metric is based on the capability of measuring how hazardous is if a person's identity is exposed, allowing us to be more careful and aware of such
% harm before exposing it and be more demanding for \ac{SPs} that require more sensitive data [MORE REASONS?].

% To calculate the exposure index, first we have to classify the attributes considering their individual exposure as:

% The \textit{exposure calculus} takes into account the \ac{IPI} and its respective degradation rate of each attribute, where:

% \begin{itemize}
% \item \textbf{Secret}: $IPI=100$;
% \item \textbf{Closed}: $IPI=50$;
% \item \textbf{Public}: $IPI=0$.
% \end{itemize}

\subsubsection{Índice de Exposição}
\label{subsubsec:ie}

O cálculo de exposição leva em consideração o \ac{IPI} de cada atributo e sua respectiva precisão. 

Partindo da premissa de que dados mais precisos implicam em maior exposição e, analogamente, dados menos precisos implicam em menor exposição, a ideia deste índice é
avaliar a exposição de acordo com a importância manifestada pelo usuário com relação ao atributo e calcular esse impacto em uma identidade.

% Given an Identity (set of attributes), represented by an array of attributes, the \textit{exposure index}($Ex$) for such identity is given by:

Dada uma identidade (conjunto de atributos), representada por um \textit{array} de atributos, o valor do Índice de Exposição ($Ex$) para esta identidade é dado por:

\[I=\{ a_{0},a_{1},\ldots,a_{n-1}\}\] \[Ex=\frac{\sum_{i=0}^{n-1} p(d_{i},t)*IPI_{i}}{10^{2}*n}\]

A proposta da fórmula é somar a exposição individual de cada atributo e mapear este valor, cujo mínimo e máximo seriam $0$ e $10^{2}*n$, respectivamente, para um
intervalo entre $0$ e $100$, para facilitar a compreensão. Um índice de exposição 0 indica pouquíssima/nenhum exposição; um índice de exposição 100, indica máxima
exposição.

% It is important to remember that $t$ must be in the same unit to all attributes (i.e. monthly, daily, etc.), since it interferes in the rate to be used.
É importante lembrar que o $t$ deve estar na mesma unidade para todos os atributos (i.e. mês, dia, etc.), já que interfere no valor da taxa de degradação a ser usada.

\textbf{Requisito representado}: Sensibilidade de Dados.

% In \citep{tene2012big} ``PII    should instead be   defined     based   on  a   risk    matrix  taking  into    account    the  risk,   intent  and    
% potential   consequences    of  re-identification,  as  opposed to  a   dichotomy   between “identifiable”  
% and  “non-identifiable”  data''

\subsection{Cálculo de Similaridade}
\label{subsec:similarity-calculus}

% The similarity calculus intends to allow establishing an initial reputation for unknown \ac{SPs} based on previous interactions with known \ac{SPs}. It will take into
% account the \textit{exposure index} for each service level.
O cálculo de similaridade permite estabelecer uma reputação inicial para provedores de serviço desconhecidos baseada em interações históricas com provedores de serviço
conhecidos ou comparar níveis de exposição entre provedores que oferecem serviços com mesmas características. Aqui, há de se levar em consideração o \ac{IE} para cada
\ac{NPV}.
% O LANCE DA REPUTAÇÃO INICIAL É NA VERDADE SÓ PQ GERALMENTE DIFERENTES PROVEDORES DE SERVIÇOS FAZEM MAIS DO MESMO


% Given a Service Provider $SP_{t}$ (whose similarity will be tested), we calculate the vector $ExV(SP_{t})$ and $ExV(SP_{x})$ (the exposue vectors) to every known $SP_{x}$
% it can be compared to, which comprises the exposure value for each \ac{SL}.
Dado que um provedor de serviço $SP_{t}$, cuja similaridade será testada, calculam-se os vetores $ExV(SP_{t})$ e $ExV(SP_{x})$ (ou \textit{vetores-exposição}) dos $m$
níveis de proposição de valor, para cada provedor de serviço conhecido $SP_{x}$ ao qual pode ser comparado, que compreende o \ac{IE} para cada \ac{NPV}.

% Since each \ac{SL} requires eventually a different set of attributes, the exposure index of diffent levels might be different as well.
Já que cada \ac{NPV} requer eventualmente um conjunto diferente de atributos, o \ac{IE} dos diferentes níveis podem também ser diferentes. Assim, tem-se o seguinte:
% (para efeitos de simplicidade na representação do cálculo, serão considerados apenas três \acp{NPV} para cada provedor, i.e., $m=3$):

% For now, we have only three \ac{SL}s, thus, we have:

\[ExV(SP_{t})=[NPV(t)_{1},NPV(t)_{2},.., NPV(t)_{m-1},NPV(t)_{m}]\]
\[ExV(SP_{x})=[NPV(x)_{1},NPV(x)_{2},.., NPV(x)_{m-1},NPV(x)_{m}]\]

Onde:
% \begin{itemize}
% \item $ExV(SP_{x})$ is the exposure vector that represents $SP_{x}$;
% \item $ExV(SP_{t})$ is the exposure vector that represents $SP_{t}$;
% \item $SL(x)_{i}$ is the exposure value to $SP_{x}$ at the service level $i$.
% \end{itemize}

\begin{itemize}
\item $ExV(SP_{x})$ é o vetor-exposição que representa $SP_{x}$;
\item $ExV(SP_{t})$ é o vetor-exposição que representa $SP_{t}$;
\item $SL(x)_{i}$ é o \ac{IE} para $SP_{x}$ no \ac{NPV} $i$.
\end{itemize}

% Finally we have the formula:
Finalmente, tem-se:

\[dist(SP_{t},SP_{x})=\sqrt{\sum_{i=1}^{m} (NPV(t)_{i}-NPV(x)_{i})^{2}}\]

% Lower the distance, more similar $SP_{t}$ it to $SP_{x}$:
Assim, quanto menor a distância, mais similar $SP_{t}$ é em relação a $SP_{x}$:

\[sim(SP_{t},SP_{x})=min(dist(SP_{t},SP_{x}))\]

% Since the comparison among service's \ac{SL}s will only make sense if they require the same set of attributes and have a similar output, the similarity calculus naturally
% comprises a contextual approach, where services of the same nature can be evaluated and compared with each other.

A comparação entre \ac{NPV} de diferentes serviços só faz sentido quando requerem o mesmo conjunto de atributos e tem dados de saída similares. Dessa forma, o cálculo da
similaridade naturalmente inclui a abordagem contextual, onde somente os serviços de mesma natureza podem ser avaliados e comparados entre si. 

\textbf{Requisito representado}: Reputação.

% \subsection{Cálculo de confiança}
% \label{subsec:trust-calculus}
% 
% [TBD]
\newpage

\section{Rumo à Avaliação}
\label{sec:towards-evaluation}

Uma vez mostrado como o \textbf{\textit{Go!SIP}} deve funcionar, próximo passo é implementar os requisitos acima, implementados na forma de métricas, e verificar se
cumprem os propósitos para os quais foram escolhidos.

Já que o foco do trabalho é o aspecto humano envolvido no problema de privacidade, considerando que a maioria das propostas encontradas na literatura tem viés voltado
para dados e serviços e que parte do funcionamento do \textbf{\textit{Go!SIP}} assemelha-se às abordagens estudadas - que, inclusive, já foram validadas junto à
comunidade científica - o aspecto remascente a ser avaliado fica por conta da centralização no usuário.

% Isolando-se os elementos apresentados, serão avaliados a forma como os requisitos escolhidos foram inseridos na proposta. Quanto à reputação,
% pretende-se avaliar a percepção do usuário quando ao Índice de Similaridade e se ele de fato proporciona um serviço com a mesma experiência de outros usufruídos
% anteriormente. Partindo de um conjunto de preferências de exposição de dados pessoais e de consumo de serviços, também pretende-se avaliar a resposta
% do usuário quanto à transparência na exposição apenas dos dados necessários e adequados a cada contexto e na indicação do risco ao qual se submete ao expô-los. Todos
% requisitos anteriores serão suportados por controles disponibilizados para o usuário, bem como o \textit{feedback} com relação ao uso de seus dados e \textit{status} de
% seus consumo de serviço.

Partindo de um conjunto de preferências de exposição de dados pessoais e de consumo de serviços, pretende-se avaliar a resposta do usuário quanto à transparência na
exposição apenas dos dados necessários e adequados a cada contexto e na indicação do risco ao qual se submete ao expô-los, suportado por controles disponibilizados para o
usuário.

O propósito principal é identificar a preparação das pessoas para a iminente era de utilização massiva de dados pessoais, com o intuito de otimização,
maximização de personalização e proposição de valor, fornecendo meios para que manifestem suas preferências e tomem decisões de exposição baseadas em informações
principalmente quantitativas - representadas pelos índices propostos - em direção a um cenário em que estejam aptas para igualar-se em termos de informação quanto ao uso
de dados pessoais, através do \textbf{\textit{Go!SIP}}.

O capítulo a seguir apresenta o método escolhido para executa a avaliação, como foi desenvolvido, como se deu o processo de experimentação e os resultados extraídos. 

